\documentclass[11pt,a4paper]{ltjsarticle}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\setmainjfont{HaranoAjiMincho-Regular}
\setsansjfont{HaranoAjiGothic-Medium}
\linespread{1.05}\selectfont

% Recommended PDF filename:
% 2611193_HeizoNakai_visual_media_processing1_dai1kai.pdf
% Example build command:
% latexmk -pdfdvi -jobname=2611193_HeizoNakai_visual_media_processing1_dai1kai main.tex

\begin{document}

\begin{center}
{\LARGE \textbf{視覚メディア処理I 第1回レポート}}
\end{center}
\vspace{1em}

\begin{flushright}
提出日: \today \\
学籍番号: 2611193 \\
氏名: 中井 平蔵
\end{flushright}

\section*{課題}
\begin{enumerate}
  \item スライド24ページの回転表現（オイラー角、回転行列、Rodrigues 表現、クォータニオン）の相互変換方法を説明する。
  \item 次のカメラに対して透視投影行列を求める。
  \begin{itemize}
    \item 焦点距離: $f=50\ \mathrm{mm}$
    \item センササイズ: $33.6\ \mathrm{mm}\times 22.4\ \mathrm{mm}$
    \item 画素数: $6720\times 4480\ \mathrm{pixel}$
    \item 視線軸はセンサ中心を通る（主点は画像中心）
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\section*{解答}
\subsection*{1. 回転表現の相互変換}
\setlength{\parindent}{1em}
\setlength{\leftskip}{1em}
3次元回転は同じ姿勢を表していても、表し方が複数ある。まず各表現が
何を意味しているかを整理し、その後で相互変換の方法を述べる。

\subsubsection*{(0) 各表現の定義}
\begin{itemize}
  \item オイラー角: 3つの回転を順に適用して姿勢を表す方法であり、3つの角 $(\phi,\theta,\psi)$ で記述する。ただし、回転順序を指定する必要がある。
  \begin{itemize}
    \item 長所: 3つの角で直感的に姿勢を表しやすい。
    \item 短所: 回転順序に依存する。
    \item 短所: ジンバルロックが起こる。
  \end{itemize}
  \item 3×3回転行列: ベクトルを別の向きへ回転させる線形変換を表す行列である。回転行列 $R$ は
  \[
  R^\top R=I,\qquad \det R=1
  \]
  を満たす。
  \begin{itemize}
    \item 長所: 回転の合成を行列積でそのまま計算できる。
    \item 長所: ジンバルロックが起きない。
    \item 短所: 9成分で表すため冗長である。
    \item 短所: 数値誤差で直交性が崩れることがある。
  \end{itemize}
  \item Rodrigues 表現: 「どの軸の回りに」「何度回すか」で表す方法であり、単位ベクトル $\mathbf{n}=(n_x,n_y,n_z)^\top$ と回転角 $\theta$ の組 $(\mathbf{n},\theta)$ で表される。
  \begin{itemize}
    \item 長所: 回転軸と回転角が明確で意味が分かりやすい。
    \item 長所: 3自由度で表せるので最適化で使いやすい。
    \item 短所: $\theta \approx 0$ の近くで扱いに注意が必要である。
    \item 短所: 行列演算に直接は使いにくい。
  \end{itemize}
  \item クォータニオン: 4成分
  \[
  q=(w,x,y,z),\qquad \|q\|=1
  \]
  で回転を表す方法である。回転の合成や補間に向いており、数値計算でも安定しやすい。
  \begin{itemize}
    \item 長所: ジンバルロックを避けられる。
    \item 長所: 補間や連続回転の計算に向いている。
    \item 短所: 4成分の意味が直感的には分かりにくい。
    \item 短所: 常に正規化して使う必要がある。
  \end{itemize}
\end{itemize}
以下ではベクトルは列ベクトルとし、回転行列を中間表現として用いる。

\subsubsection*{(a) 3×3回転行列 $\leftrightarrow$ オイラー角}
\hspace*{2em}\textbf{(a-1) オイラー角 $\rightarrow$ 回転行列}

回転順序を ZYX（yaw-pitch-roll）と固定し、角度を
$\psi$（$z$軸）、$\theta$（$y$軸）、$\phi$（$x$軸）とする。
\[
R_x(\phi)=
\begin{bmatrix}
1&0&0\\
0&\cos\phi&-\sin\phi\\
0&\sin\phi&\cos\phi
\end{bmatrix},\ 
R_y(\theta)=
\begin{bmatrix}
\cos\theta&0&\sin\theta\\
0&1&0\\
-\sin\theta&0&\cos\theta
\end{bmatrix},\ 
R_z(\psi)=
\begin{bmatrix}
\cos\psi&-\sin\psi&0\\
\sin\psi&\cos\psi&0\\
0&0&1
\end{bmatrix}
\]
とすると、
\[
R = R_z(\psi)R_y(\theta)R_x(\phi)
\]
で回転行列を得る。つまり、オイラー角から回転行列への変換では、
各軸回りの回転行列を定義し、指定した順序で行列積を取ればよい。

\hspace*{2em}\textbf{(a-2) 回転行列 $\rightarrow$ オイラー角}

逆変換は $R=[r_{ij}]$ から
\[
\theta = \arcsin(-r_{31}),\quad
\phi = \mathrm{atan2}(r_{32},r_{33}),\quad
\psi = \mathrm{atan2}(r_{21},r_{11})
\]
で求める（この式は ZYX 順専用）。すなわち、回転行列の各要素を
読み取って、三角関数の逆関数から角度を復元する。
ジンバルロックとは、3つの回転軸のうち2つの軸が重なってしまい、
本来は3自由度あるはずの回転が実質的に2自由度としてしか扱えなくなる
現象である。オイラー角では回転を順番に適用するため、特定の角度になると
途中の回転によって後続の軸と先行の軸が一致し、異なる角度の組が同じ姿勢を
表すようになる。これにより、ある軸回りの回転を他の軸回りの回転と区別して
求められなくなる。
注意として、$\cos\theta\approx 0$
（$\theta\approx\pm\frac{\pi}{2}$）ではジンバルロックが起こり、角度 $\phi$ と $\psi$
を一意に分離できないため、別の式や別表現への切替が必要である。

\subsubsection*{(b) 回転行列 $\leftrightarrow$ Rodrigues 表現（軸角）}
回転軸の単位ベクトルを $\mathbf{n}=(n_x,n_y,n_z)^\top$、回転角を $\theta$ とすると、
\[
R = I + \sin\theta\,[\mathbf{n}]_\times + (1-\cos\theta)[\mathbf{n}]_\times^2
\]
（Rodrigues の回転公式）である。ここで
\[
[\mathbf{n}]_\times=
\begin{bmatrix}
0 & -n_z & n_y\\
n_z & 0 & -n_x\\
-n_y & n_x & 0
\end{bmatrix}.
\]
逆に $R$ からは
\[
\theta=\cos^{-1}\!\left(\frac{\mathrm{tr}(R)-1}{2}\right),\quad
\mathbf{n}=\frac{1}{2\sin\theta}
\begin{bmatrix}
r_{32}-r_{23}\\
r_{13}-r_{31}\\
r_{21}-r_{12}
\end{bmatrix}
\]
で軸角を復元できる（$\theta\approx 0$ では近似が必要）。
同じ軸角 $(\mathbf{n},\theta)$ を使うと、空間ベクトル $\mathbf{v}$ の回転後
$\mathbf{v}_{\mathrm{rot}}$ は
\[
\mathbf{v}_{\mathrm{rot}}
= \mathbf{v}\cos\theta
+ (\mathbf{n}\times\mathbf{v})\sin\theta
+ \mathbf{n}(\mathbf{n}\cdot\mathbf{v})(1-\cos\theta)
\]
と書ける。第1項は元の向きの残り、第2項は軸周りの回転成分、
第3項は回転軸方向成分の保存を表している。
したがって、Rodrigues 表現と回転行列の変換では、
「軸と角度から Rodrigues の回転公式で行列を作る」
または
「回転行列のトレースと反対称成分から軸と角度を取り出す」
という流れになる。
実装ではまず $\theta$ を計算し、$\theta$ が十分小さいときは
$\mathbf{n}$ を前回値で保持するか、
$\mathbf{n}\theta$（回転ベクトル）で直接扱うと安定する。

\subsubsection*{(c) 回転行列 $\leftrightarrow$ クォータニオン}
単位クォータニオンを
\[
q=(w,x,y,z),\quad \|q\|=1
\]
とすると、対応する回転行列は
\[
R=
\begin{bmatrix}
1-2(y^2+z^2) & 2(xy-wz) & 2(xz+wy)\\
2(xy+wz) & 1-2(x^2+z^2) & 2(yz-wx)\\
2(xz-wy) & 2(yz+wx) & 1-2(x^2+y^2)
\end{bmatrix}.
\]
逆変換は $\mathrm{tr}(R)$ を用いて
\[
w=\frac{1}{2}\sqrt{1+r_{11}+r_{22}+r_{33}}
\]
を起点に、他成分を差分項から求める。例えば $w\neq 0$ なら
\[
x=\frac{r_{32}-r_{23}}{4w},\ 
y=\frac{r_{13}-r_{31}}{4w},\ 
z=\frac{r_{21}-r_{12}}{4w}.
\]
ただし数値安定のため、実装では「$r_{11}$ と $r_{22}$ と $r_{33}$ のうち最大の対角成分」
を基準に分岐して計算する方法が広く使われる。最後に
$q\leftarrow q/\|q\|$ と正規化する。
つまり、クォータニオンと回転行列の変換では、
クォータニオンの4成分から行列要素を組み立てる方法と、
行列の対角和や非対角成分から4成分を復元する方法を用いる。

\subsubsection*{(d) Rodrigues 表現 $\leftrightarrow$ クォータニオン}
軸角 $(\mathbf{n},\theta)$ から
\[
q=
\left(\cos\frac{\theta}{2},\ 
n_x\sin\frac{\theta}{2},\ 
n_y\sin\frac{\theta}{2},\ 
n_z\sin\frac{\theta}{2}\right)
\]
でクォータニオンに変換できる。逆に
\[
\theta=2\arccos(w),\quad
\mathbf{n}=\frac{1}{\sin(\theta/2)}(x,y,z)^\top
\]
で軸角に戻せる（$\sin(\theta/2)\approx 0$ では軸は任意に近い）。
ここでは、回転角の半分 $\theta/2$ を使うことが特徴である。

\subsubsection*{(e) 実用上の変換フロー}
直接式をすべて個別に覚えるより、次のように回転行列 $R$ を中間に置くと整理しやすい。
\begin{itemize}
  \item オイラー角 $\rightarrow R \rightarrow q$（姿勢推定・補間でよく使う）
  \item $q \rightarrow R \rightarrow$ オイラー角（表示用の角度に戻す）
  \item Rodrigues $\rightarrow R \rightarrow q$（最適化変数から姿勢へ）
\end{itemize}
どの経路でも、最終段階で
\begin{itemize}
  \item 回転行列なら直交性（$R^\top R\approx I$）を確認
  \item クォータニオンなら正規化（$\|q\|=1$）
\end{itemize}
を行うと、数値誤差の蓄積を抑えられる。

\setlength{\leftskip}{0em}
\subsection*{2. 透視投影行列の計算}
\subsubsection*{(1) スライドの式}
添付スライドでは、カメラ座標系の点
\[
\mathbf{X}_c=
\begin{bmatrix}
X\\Y\\Z\\1
\end{bmatrix}
\]
に対して、透視投影変換は
\[
\begin{bmatrix}hx\\hy\\h\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}s&0&x_0\\0&s&y_0\\0&0&1\end{bmatrix}\begin{bmatrix}f&0&0&0\\0&f&0&0\\0&0&1&0\end{bmatrix}\begin{bmatrix}X\\Y\\Z\\1\end{bmatrix}
\]
と書ける。これをまとめると
\[
\begin{bmatrix}hx\\hy\\h\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}sf&0&x_0&0\\0&sf&y_0&0\\0&0&1&0\end{bmatrix}\begin{bmatrix}X\\Y\\Z\\1\end{bmatrix}
\]
である。ここで、
\begin{itemize}
  \item $f$ は焦点距離
  \item $s$ は mm を pixel に変換するスケール
  \item $x_0,y_0$ は画像中心（主点）
\end{itemize}
を表す。

\subsubsection*{(2) 与えられたカメラのパラメータ}
画素ピッチ（1画素あたりの長さ）は
\[
p_x=\frac{33.6}{6720}=0.005\ \mathrm{mm/pixel},\quad
p_y=\frac{22.4}{4480}=0.005\ \mathrm{mm/pixel}.
\]
したがって、1 mm あたりの画素数は
\[
s_x=s_y=\frac{1}{0.005}=200\ \mathrm{pixel/mm}.
\]
スライドの式ではこの値がスケール $s$ に対応するので、
\[
s=200.
\]
また、焦点距離は $f=50\ \mathrm{mm}$ なので
\[
sf=200\times 50=10000.
\]
主点は視線軸がセンサ中心を通るので画像中心となり、
\[
c_x=x_0=\frac{6720}{2}=3360,\quad
c_y=y_0=\frac{4480}{2}=2240.
\]

\subsubsection*{(3) 透視投影行列}
以上をスライドの式に代入すると、
\[
P=
\begin{bmatrix}
10000 & 0 & 3360\\
0 & 10000 & 2240\\
0 & 0 & 1
\end{bmatrix}.
\begin{bmatrix}
50 & 0 & 0 & 0\\
0 & 50 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
10000 & 0 & 3360 & 0\\
0 & 10000 & 2240 & 0\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}.
\]
よって、このカメラの透視投影行列は
\[
\boxed{
P=
\begin{bmatrix}
10000 & 0 & 3360 & 0\\
0 & 10000 & 2240 & 0\\
0 & 0 & 1 & 0
\end{bmatrix}
}
\]
となる。

\subsubsection*{(4) 画像座標の式}
したがって、3次元点 $\mathbf{X}=(X,Y,Z,1)^\top$ に対して
\[
\lambda
\begin{bmatrix}
u\\v\\1
\end{bmatrix}
=
P\mathbf{X},\quad
u=\frac{10000X+3360Z}{Z},\ 
v=\frac{10000Y+2240Z}{Z}.
\]
となる。すなわち、
\[
u=10000\frac{X}{Z}+3360,\qquad
v=10000\frac{Y}{Z}+2240
\]
であり、透視投影により $X/Z,\ Y/Z$ の形で画素座標が決まることが分かる。

\section*{考察}
回転表現はそれぞれ長所が異なる。回転行列は合成が容易だが冗長、オイラー角は直感的だがジンバルロックがある。Rodrigues（軸角）は最小3自由度で最適化に使いやすく、クォータニオンは補間（SLERP）と数値安定性に優れる。用途に応じて表現を切り替え、最終的に投影計算では行列形式へ統一するのが実装上有効である。

\end{document}
